\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}

\include{begin}

\section{問題}

\subsection{p.392のコードを入力する}

\begin{lstlisting}[caption=Item.java]
 package world;

 public class Item {
   public String name;
   public int price;

   public Item(String name) {
     this.name = name;
     this.price = 0;
   }

   public Item(String name, int price) {
     this.name = name;
     this.price = price;
   }
 }
\end{lstlisting}

Weapon.javaは以下でよい。

\begin{lstlisting}[caption=Weapon.java]
 package world;
 
 public class Weapon extends Item {

 }
\end{lstlisting}

p.393のコードを以下のように入力する。

\begin{lstlisting}[caption=Main02.java]
 package chap10;

 import world.Weapon;

 public class Main02 {

   public static void main(String[] args) {
     Weapon w = new Weapon();
     System.out.println(w.name + ":" + w.price);
   }
 }
\end{lstlisting}

\subsection{表示されるエラーの意味を考える}

\begin{quote}
「暗黙的スーパー・コンストラクター Item() は、デフォルト・コンストラクターに
ついては未定義です。明示的コンストラクターを定義する必要があります」
\end{quote}

つまり、Weapon.java は内部に何の記述も無いが、
Main02.java で new Weapon() が実行されているので、Weapon.javaの中の
引数なしのコンストラクター（暗黙的）が実行される。

Weapon.javaは子クラスなので、親クラスの引数なしコンストラクターが実行される。
したがって、Weapon.javaは実質的に以下のコードになる。

\begin{lstlisting}[caption=Weapon.java]
 public class Weapon extends Item {
   public Weapon() {
     super();
   }
 }
\end{lstlisting}

ところが、Item.java には、引数ありのコンストラクターがあるため、
引数なしのコンストラクターは定義されないと「無い」ものとして扱われる。
だから、エラーが出る。

\subsection{エラーを解決する}

エラーを解決するには、以下の3通りが考えられる。それぞれ実行してみて、確認してみる。

\begin{enumerate}
 \item Item.java に 引数なしのコンストラクターを記述する。
 \item Weapon.java の コンストラクターを修正する。p.394の方法がこれである。
 \item Main02.java を new Weapon("バズーカ") とする。これは Weapon.java の
コンストラクターも修正する必要がある。
\end{enumerate}


\section{問題}

Item.java に以下のメソッドをつくる。

\begin{lstlisting}[caption=Item.java]
 public void takeItem() {
   System.out.println(this.name + "をとる。");
 }
 public void useItem() {
   System.out.println(this.name + "を使う。");
 }
\end{lstlisting}

Weapon.java に以下のメソッドをつくる。

\begin{lstlisting}[caption=Weapon.java]
 public void useItem() {
   System.out.println(this.name + "をぶっ放す。");
 }
\end{lstlisting}

これを Main02.java で使ってみる。


\section{問題}

\textsf{chap09} に出現しているエラーを解決する。
エラーのほとんどは Hero.java や Matango.java のメソッドに関するものだから、
Hero.java や Matango.java に不足しているメソッドを追加してやればよい。


\include{end}

%% 修正時刻： Sat Dec  4 21:47:56 2021
